立法會引刀自宮 （專欄作家 古德明）

立法會引刀自宮
（專欄作家 古德明）

4,009

■泛民議員被逐出立法會議事廳後，建制派全力配合審議修改議事規則修訂，整個表決只用了36小時。

新香港法庭竄改立法會民選結果之後，立法會在朝派乘民主派議席大減，由主席梁君彥率領，開會才三十六小時，就把監督政府的百年成規廢盡。從此，議員拉布、調查行政奸弊等權力大削。行政長官鄭月娥見立法會引刀自宮，欣然稱善。

這個自宮故事，使人想起《後漢書》卷七十八宦者列傳序言：漢明帝以後，宦官獲君主倚重，「委用漸大」，不少更獲賜爵封侯。於是奸佞之徒「腐身熏子（或自宮，或閹割兒子）」，求為宦官。他們既以富貴為務，自然「剝割萌黎（百姓），競恣奢欲，搆害明賢，專樹黨類。漢之綱紀大亂」。

後漢之外，宦官權勢，以明朝最盛。正德皇重用宦官劉瑾等「八虎」，於是有人「盡閹其子孫以圖富貴，有一村至數百人者」。明末權臣魏忠賢就是憑自宮而得為宦官，而得「毒痡（病）海內」（《萬曆野獲編》補遺卷一、《明史》卷三零五）。後漢、朱明這兩段歷史，立法會在朝派三十九位議員現在重演了一次。

當年宦官橫行，天下「綱紀大亂」；新香港還有沒有綱紀可言，則不妨看看《基本法》第七十五條：「立法會會議的法定人數為不少於全體議員的二分之一。」但是，據立法會通過的議事規則修訂，全體委員會法定人數由至少三十五人一減而為二十人，使《基本法》的規定頓成虛文。大律師吳靄儀主張由法庭覆核這修訂，但新香港法庭除了判處民主派議員入獄、革職等，向來「尊重三權分立原則」，怎會逆在朝派旨意行事。吳靄儀應是知其不可為而為者。

今天，遵循綱紀，往往反遭見斥。民主派議員據議事規則拉布，固然被鄭月娥斥為「荒謬」，就是市民依法向監警會投訴，也會被監警會斥為「虛假不實，只因被警方控告，而反告警方，藉此上法庭自辯」。有小民郭卓堅求司法覆核在朝派亂綱違紀事，申請法律援助，更被法律援助署斥為「濫用法律援助服務，未來三年不准再申請」。總之，保障民權的綱紀，都已變成「要堵塞的法律漏洞」。立法會議事規則之修改，無非「堵塞漏洞」的一例。

而立法會監督行政當局，的確並無必要。鄭月娥十二月十二日指出：「有人說，立法會修改議事規則之後，將無力防止政府損害市民。這說法完全不能成立，因為我們這個政府不會做損害市民的事。」然則立法會不如解散算了。今天，香港樓房價格之高，貧富之懸殊，工人每天工作時間之長，都居發達世界第一位，無疑可作「這個政府不會損害市民」的明證。

明朝仁宗皇帝初即位，有長沙府民自宮，求為宦官。仁宗說：「游惰不孝之人，忍自絕於父母，豈可在左右？」把那人發配邊疆充軍。那是明朝閹黨亂政之前的事。新中國不會有這樣的事了。習近平左右，只要腐身熏子之徒，否則梁君彥和在朝派諸君子怎會相率自宮。

古德明
專欄作家

請大家繼續含撚投泛民

泛民先引自刀宮yukman後自宮